[{"question": "O meu marido tem 69 anos e DPOC. Sou m\u00e9dica de fam\u00edlia. Que sugest\u00f5es para al\u00e9m do geral? Afastamento de casa? - ISPUP - COVID 19", "answer": " Sendo um doente respirat\u00f3rio cr\u00f3nico tem, de facto, maior risco de doen\u00e7a mais grave. Para al\u00e9m de cumprir escrupulosamente as medidas para a popula\u00e7\u00e3o em geral (higiene das m\u00e3os, evitar levar as m\u00e3os ao rosto, etiqueta respirat\u00f3ria e distanciamento social), dever\u00e1 resguardar-se mais em casa ou, caso saia \u00e0 rua, evitar estar em locais com v\u00e1rias pessoas e evitar ter contactos sociais pr\u00f3ximos desnecess\u00e1rios.\nPelo facto de ser m\u00e9dica de fam\u00edlia, deve tamb\u00e9m ser rigorosa quanto \u00e0s medidas recomendadas quer na Unidade de Sa\u00fade quer em casa, devendo lavar as m\u00e3os quando chega a casa, podendo ainda trocar de roupa e cal\u00e7ado, utilizar toalhas de rosto/m\u00e3os separadas, e refor\u00e7ar a higiene de superf\u00edcies. Caso venha a ter sintomas respirat\u00f3rios, deve aumentar o distanciamento entre ambos. "},
{"question": "Os profissionais de grupos considerados de risco de maior mortalidade por COVID-19, com idade superior a 60 anos, hipertensos, diab\u00e9ticos, com doen\u00e7as respirat\u00f3rias, imunocomprometidos, n\u00e3o devem ser protegidos do contacto direto com doentes e colocados em atividades n\u00e3o presenciais, como consultas telef\u00f3nicas ou outras? A DGS n\u00e3o deveria clarificar esta quest\u00e3o para a organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os? - ISPUP - COVID 19", "answer": " As pessoas dos grupos de risco que menciona est\u00e3o naturalmente em maior risco de ter uma doen\u00e7a mais severa que a totalidade da popula\u00e7\u00e3o. No entanto, o respeito escrupuloso das regras de preven\u00e7\u00e3o s\u00e3o eficazes, como tem demonstrado o decurso da atual epidemia da COVID-19. Desta forma, refor\u00e7ar a higiene das m\u00e3os, a etiqueta respirat\u00f3ria e a higiene das superf\u00edcies \u00e9 essencial. \u00c9 tamb\u00e9m importante manter distanciamento social e, sim, nesta fase as consultas por telefone ou videochamada s\u00e3o uma \u00f3tima alternativa \u00e0s consultas presenciais, em que n\u00e3o seja necess\u00e1rio um exame f\u00edsico. Propomos que se articule com a equipa e, se poss\u00edvel, com a Sa\u00fade Ocupacional e PPCIRA para que estas adapta\u00e7\u00f5es sejam pensadas no seu local de trabalho. "},
{"question": "Gostava de saber se h\u00e1 alguma recomenda\u00e7\u00e3o para as m\u00e3es que amamentam. Acredito que sejam as mesmas para uma situa\u00e7\u00e3o de gripe, mas n\u00e3o encontrei nada espec\u00edfico para este novo agente. - ISPUP - COVID 19", "answer": " N\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia de que o v\u00edrus se transmita atrav\u00e9s do leite materno e os benef\u00edcios da amamenta\u00e7\u00e3o superam qualquer risco potencial de transmiss\u00e3o.\nNo entanto, as m\u00e3es que amamentam devem refor\u00e7ar as medidas de preven\u00e7\u00e3o: higienizar frequentemente as m\u00e3os (com \u00e1gua e sab\u00e3o durante 20 segundos), especialmente antes de amamentar, praticar medidas de higiene e etiqueta respirat\u00f3ria (tossir ou espirrar, tapando o nariz e a boca com o bra\u00e7o ou prega do cotovelo, ou, no caso da utiliza\u00e7\u00e3o de um len\u00e7o de papel, descartar de imediato o papel no lixo). Devem manter distanciamento social, se poss\u00edvel, ficando mais resguardadas em casa.\nEm caso de d\u00favidas ou sintomas, n\u00e3o se desloque para o centro de sa\u00fade ou para o hospital. Contacte telefonicamente o seu centro de sa\u00fade. Ligue para a Linha SNS24 (808 24 24 24). Compreenda que podem existir demoras na resposta. Aguarde, e siga as orienta\u00e7\u00f5es que lhe forem dadas. "},
{"question": "(Enviei este e-mail para o SNS 24 h\u00e1 14 horas, ao qual ainda n\u00e3o obtive resposta. Ser\u00e1 que me podem ajudar?). H\u00e1 4 semanas, dei entrada na urg\u00eancia do Hospital de S. Jo\u00e3o com tosse produtiva com sangue onde me foi diagnosticada uma pneumonia. Cerca de 1 semana depois, retomei a minha atividade profissional. Trabalho num restaurante na zona hist\u00f3rica do Porto, onde cerca de 80% dos nossos clientes s\u00e3o turistas estrangeiros, com os quais tenho que conviver, sem possibilidade de manter a devida dist\u00e2ncia de seguran\u00e7a. H\u00e1 cerca de 2 dias, comecei a sentir uma tosse seca sem produ\u00e7\u00e3o de qualquer muco, muitas vezes acompanhada de falta de ar, dores musculares e articulares, dores de garganta e, por vezes, dores no peito junto \u00e0s costelas. Como devo proceder? Onde me dirijo para ser observada?  - ISPUP - COVID 19", "answer": " Tendo em conta os seus sintomas, dever\u00e1 continuar a tentar contactar a Linha SNS24 (808 24 24 24). O contacto por e-mail n\u00e3o estava em funcionamento, pelo que em caso de sintomas ou d\u00favidas dever\u00e1 recorrer \u00e0 linha telef\u00f3nica. Compreenda que podem existir demoras na resposta. Aguarde, e siga as orienta\u00e7\u00f5es que lhe forem dadas. "},
{"question": "Tenho tido um pouco de dores de garganta e no peito e doem-me as costas. E como trabalho num espa\u00e7o comercial, liguei para a linha. Disseram para permanecer em casa com os meus filhos, at\u00e9 um m\u00e9dico ligar para dar mais indica\u00e7\u00f5es. Se os sintomas aumentarem para voltar a ligar. Os meus filhos est\u00e3o com tosse, ranho, dores de cabe\u00e7a, mas j\u00e1 eram os sintomas de quinta, n\u00e3o aumentaram. Devo aguardar? N\u00e3o me falaram em baixa nem nada, mas dei o meu n\u00famero de utente, isso \u00e9 autom\u00e1tico, j\u00e1 que devo estar em isolamento. O meu filho \u00e9 asm\u00e1tico, deveria ser auscultado. Como fa\u00e7o se o m\u00e9dico n\u00e3o liga? No centro de sa\u00fade, disseram que n\u00e3o posso sair de casa. - ISPUP - COVID 19", "answer": " Dever\u00e1 seguir as indica\u00e7\u00f5es da Linha SNS24 e voltar a ligar para a linha (808 24 24 24), se houver agravamento de sintomas. Se tiver m\u00e9dico de fam\u00edlia, propomos que tente contactar telefonicamente a Unidade e pedir-lhe aconselhamento, j\u00e1 que poder\u00e1 ter maior capacidade de lhe tirar as d\u00favidas. "},
{"question": "Em que consistem as medidas de higiene e etiqueta respirat\u00f3ria e de distanciamento social? - ISPUP - COVID 19", "answer": " As medidas de higiene e etiqueta respirat\u00f3ria para reduzir a exposi\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o da doen\u00e7a s\u00e3o:\n\nMedidas de etiqueta respirat\u00f3ria: tapar o nariz e a boca quando espirrar ou tossir, com um len\u00e7o de papel ou com o antebra\u00e7o ou com a dobra do cotovelo; nunca com as m\u00e3os, e deitar sempre o len\u00e7o de papel no lixo;\nLavar as m\u00e3os frequentemente. Deve lav\u00e1-las sempre que se assoar, espirrar, tossir ou ap\u00f3s contacto direto com pessoas doentes. Deve lav\u00e1-las durante 20 segundos (o tempo que demora a cantar os \u201cParab\u00e9ns\u201d) com \u00e1gua e sab\u00e3o ou, caso n\u00e3o seja poss\u00edvel, friccionar com solu\u00e7\u00e3o \u00e0 base de \u00e1lcool;\nEvitar contacto pr\u00f3ximo com pessoas com infe\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria (1 metro, ou 2 metros, caso tenham sintomas respirat\u00f3rios);\nEvitar tocar na cara com as m\u00e3os para n\u00e3o transportar o v\u00edrus para a mucosa da boca, olhos ou nariz;\nEvitar partilhar objetos pessoais ou comida em que tenha tocado.\n "},
{"question": "A minha esposa \u00e9 doente oncol\u00f3gica. Sou funcion\u00e1rio p\u00fablico, estamos a fazer quarentena, mas tenho que ir trabalhar. Que procedimentos devo ter no regresso a casa? - ISPUP - COVID 19", "answer": " Os doentes oncol\u00f3gicos apresentam mais risco de desenvolverem sintomas severos. Deve refor\u00e7ar as medidas de higiene respirat\u00f3ria (tossir e espirrar para a dobra do cotovelo, ou para um len\u00e7o de papel, que deve ser descartado), assegurar a higiene frequente das m\u00e3os com \u00e1gua e sab\u00e3o por mais de 20 segundos e, claro, manter dist\u00e2ncia social em locais p\u00fablicos, evitando aglomerados de pessoas. Poder\u00e1 ainda criar o h\u00e1bito de trocar de roupa e cal\u00e7ado ao chegar a casa e lavar muito bem as m\u00e3os e o rosto. "},
{"question": "J\u00e1 h\u00e1 estudos com dados acerca da possibilidade de reinfe\u00e7\u00e3o e da gravidade da mesma? - ISPUP - COVID 19", "answer": " Ainda \u00e9 muito cedo para se ter uma resposta concreta sobre os casos relatados de pessoas que s\u00e3o dadas como curadas e o v\u00edrus tenha reincidido. Existem alguns cen\u00e1rios poss\u00edveis que ainda t\u00eam de ser explorados. Primeiro, os casos relatados s\u00e3o de pessoas que, ap\u00f3s resolu\u00e7\u00e3o de sintomas, tiveram um teste que foi falso negativo (ou seja, o teste deu negativo, apesar de o v\u00edrus estar presente) e que numa avalia\u00e7\u00e3o posterior tiveram um teste positivo. Segundo, o v\u00edrus tem vindo a apresentar varia\u00e7\u00f5es e, neste momento, parecem estar em circula\u00e7\u00e3o duas variantes que podem causar doen\u00e7a. Terceiro, a imunidade criada \u00e9 baixa e existe a possibilidade de reinfe\u00e7\u00e3o. Destes cen\u00e1rios, o \u00faltimo parece menos prov\u00e1vel devido \u00e0 janela temporal estreita para reinfe\u00e7\u00e3o. Assim, caso se verifique que este fen\u00f3meno se deve a um tempo de portador p\u00f3s-doen\u00e7a (isto \u00e9, continua-se com o v\u00edrus, mas j\u00e1 n\u00e3o se tem sintomas da doen\u00e7a provocada pelo v\u00edrus), pode ser ponderado um per\u00edodo de isolamento ap\u00f3s a doen\u00e7a (de, pelo menos, 3 dias ap\u00f3s o fim dos sintomas). No caso de haver realmente reinfe\u00e7\u00e3o, a abordagem ser\u00e1 a mesma que a um novo caso de doen\u00e7a, dado que a probabilidade de uma pessoa previamente doente ficar infetada, poder\u00e1 ser a mesma de uma pessoa da comunidade. N\u00e3o temos dados dispon\u00edveis para afirmar que a doen\u00e7a resultante de uma reinfe\u00e7\u00e3o seja mais ou menos grave do que a verificada nos restantes casos. "},
{"question": "Um colega de trabalho esteve em contacto (h\u00e1 uma semana) com tr\u00eas pessoas que se sabe agora que est\u00e3o infetadas. O que fazer nestes casos, uma vez que a entidade patronal n\u00e3o permite fazer qualquer tipo de isolamento/quarentena? Para al\u00e9m disso n\u00e3o possu\u00edmos qualquer plano de conting\u00eancia e desinfetantes. - ISPUP - COVID 19", "answer": " Ter estado em contacto com algu\u00e9m infetado n\u00e3o significa que esteja infetado. Assim, n\u00e3o \u00e9 certo que o seu colega de trabalho esteja doente. Ainda, se ele n\u00e3o estiver sintom\u00e1tico, a probabilidade de lhe transmitir a doen\u00e7a parece ser muit\u00edssimo reduzida. Deve manter os cuidados da popula\u00e7\u00e3o em geral: medidas de higiene e etiqueta respirat\u00f3ria, lavando frequentemente as m\u00e3os com \u00e1gua e sab\u00e3o ou friccionar com solu\u00e7\u00e3o \u00e0 base de \u00e1lcool (que pode usar, por exemplo, depois de tossir ou espirrar, de utilizar os equipamentos no gin\u00e1sio, de ir ao supermercado ou usar transportes p\u00fablicos); deve evitar levar as m\u00e3os \u00e0 cara, tocando na boca ou olhos. Quando espirrar ou tossir, deve tapar a boca e nariz com a dobra do cotovelo ou com um len\u00e7o de papel que dever\u00e1 colocar imediatamente no lixo. Relembramos que a lavagem das m\u00e3os \u00e9 a melhor forma de as higienizar, sendo melhor do que a utiliza\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o alco\u00f3lica. Tente tamb\u00e9m manter algum distanciamento social quer em rela\u00e7\u00e3o a esse colega quer em rela\u00e7\u00e3o aos restantes, e evitar aglomera\u00e7\u00f5es de pessoas. Caso ele desenvolva doen\u00e7a e venha a ser identificado como um contacto de risco, ser\u00e1 contactado pelas Autoridades de Sa\u00fade. Nesse caso, deve tamb\u00e9m estar alerta para os sintomas, como febre, tosse, dificuldade em respirar, e ligar para a linha da Sa\u00fade SNS24 (808 24 24 24), caso estes apare\u00e7am. "},
{"question": "Tenho uma m\u00e1scara que uso quando vou a casa dos meus pais com o intuito de os proteger (acho que na minha atividade profissional a exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil), mas n\u00e3o sei se podem ser usadas mais do que uma vez. Quantas vezes se pode usar uma mascara? - ISPUP - COVID 19", "answer": " A m\u00e1scara deve ser utilizada apenas uma vez. No entanto, relembramos que a m\u00e1scara apenas deve ser usada por quem estiver doente, com sintomas de COVID-19 (especialmente tosse) ou por profissionais de sa\u00fade e cuidadores de indiv\u00edduos com sintomas respirat\u00f3rios. Se n\u00e3o estiver doente ou n\u00e3o estiver a cuidar de algu\u00e9m que esteja doente, n\u00e3o use m\u00e1scara. H\u00e1 mundialmente uma grande escassez de m\u00e1scaras: tamb\u00e9m por isso devem ser usadas com parcim\u00f3nia e indica\u00e7\u00e3o clara. A maneira mais eficaz de se proteger a si e aos outros contra a COVID-19 \u00e9 a lavagem frequente das m\u00e3os, tossir para a dobra do cotovelo ou len\u00e7o descart\u00e1vel e manter uma dist\u00e2ncia de, pelo menos, 2 metros das pessoas com sintomas respirat\u00f3rios. Na aus\u00eancia de sintomas respirat\u00f3rios, as m\u00e1scaras, usadas em espa\u00e7o p\u00fablico, devem ser utilizadas apenas por pessoas com patologias que diminuem inequivocamente a imunidade (por exemplo, ap\u00f3s um transplante e consequente medica\u00e7\u00e3o imunossupressora), mas de acordo com indica\u00e7\u00e3o m\u00e9dica. "},
{"question": "Um indiv\u00edduo que tenha o v\u00edrus, mas ainda est\u00e1 assintom\u00e1tico, pode ser um transmissor do v\u00edrus? - ISPUP - COVID 19", "answer": " A transmiss\u00e3o por pessoas assintom\u00e1ticas (sem sintomas) ainda est\u00e1 a ser investigada. Pensa-se que pessoas infetadas sejam mais contagiosas quando t\u00eam mais sintomas, e que, a ser poss\u00edvel, seja raro em fase assintom\u00e1tica. "},
{"question": "O Coronav\u00edrus amea\u00e7a a sa\u00fade p\u00fablica? - ISPUP - COVID 19", "answer": " De acordo com diversas autoridades de sa\u00fade internacionais, o impacto potencial de epidemia por SARS-CoV-2 \u00e9 elevado, sendo clara a propaga\u00e7\u00e3o global do v\u00edrus. Por isso mesmo, o Diretor-Geral da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade declarou, a 30 de janeiro de 2020, a doen\u00e7a por novo coronav\u00edrus como uma Emerg\u00eancia de Sa\u00fade P\u00fablica de \u00e2mbito Internacional. "},
{"question": "Quais as evidencias que existem sobre a transmiss\u00e3o em casos assintom\u00e1ticos? H\u00e1 evid\u00eancia de transmiss\u00e3o sem sintomas, e se sim, quanto tempo antes? - ISPUP - COVID 19", "answer": " A transmiss\u00e3o por pessoas assintom\u00e1ticas (sem sintomas) ainda est\u00e1 a ser investigada. Pensa-se que pessoas infetadas sejam mais contagiosas quando t\u00eam mais sintomas, e que, a ser poss\u00edvel, seja raro em fase assintom\u00e1tica. "},
{"question": "Sou enfermeira nos CSP e a minha m\u00e3e, que vive comigo, na pr\u00f3xima ter\u00e7a feira far\u00e1 QT em hospital de dia e que se prolonga por mais 2 dias no domic\u00edlio. Estou com dificuldades em decidir se devo manter-me ao trabalho. Aguardo a vossa ajuda e esclarecimento. - ISPUP - COVID 19", "answer": " Doentes a realizar quimioterapia apresentam maior risco de desenvolverem sintomas severos, podendo adquirir a doen\u00e7a em espa\u00e7os p\u00fablicos, no hospital ou, claro, atrav\u00e9s de si. O que podemos recomendar \u00e9 que ambas reforcem as medidas de higiene das m\u00e3os frequente, com \u00e1gua e sab\u00e3o durante 20 segundos, evitem s\u00edtios com muita gente, e mantenham dist\u00e2ncia social especialmente perante pessoas com sintomas respirat\u00f3rios. N\u00e3o obstante n\u00e3o existir evid\u00eancia que comprove a redu\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o da infe\u00e7\u00e3o decorrente do uso de m\u00e1scara por indiv\u00edduos assintom\u00e1ticos, esta pode ser utilizada no vosso caso, pelo estado de imunodepress\u00e3o da sua m\u00e3e. No seu caso, pode tentar trocar com os colegas e apenas atender doentes sem sintomas respirat\u00f3rios, e deve articular-se com a Sa\u00fade Ocupacional e o PPCIRA do seu local de trabalho. "},
{"question": "Uma vez que n\u00e3o h\u00e1 etanol nem desinfetantes \u00e0 venda nas farm\u00e1cias e supermercados, qual o procedimento a tomar por estabelecimentos comerciais e por particulares como medida de prote\u00e7\u00e3o? Sempre ouvi dizer que a \u00e1gua oxigenada a 10 volumes (solu\u00e7\u00e3o de per\u00f3xido de hidrog\u00e9nio a 3 %) \u00e9 um bom desinfetante. \u00c9 verdade? Pode ser usada para desinfetar m\u00e3os e superf\u00edcies? E a lix\u00edvia pode ser usada para desinfetar superf\u00edcies?  - ISPUP - COVID 19", "answer": " Segundo a Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade, o coronav\u00edrus (SARS-CoV-2) provavelmente pode sobreviver durante algumas horas a dias em superf\u00edcies, em condi\u00e7\u00f5es \u00f3timas de temperatura e humidade.\nPara lavar as superf\u00edcies pode usar-se detergentes de uso comum. Para desinfe\u00e7\u00e3o de superf\u00edcies, a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) aconselha o uso de lix\u00edvia numa concentra\u00e7\u00e3o de pelo menos 5% de cloro livre, e \u00e1lcool 60-70%, para as superf\u00edcies met\u00e1licas ou outras, que n\u00e3o sejam compat\u00edveis com a lix\u00edvia, de modo a evitar corros\u00e3o ou danifica\u00e7\u00e3o. No entanto, existem no mercado v\u00e1rios produtos de limpeza e desinfe\u00e7\u00e3o de superf\u00edcies com a\u00e7\u00e3o viricida e que podem ser utilizados, nomeadamente, pastilhas de cloro para diluir na \u00e1gua no momento da utiliza\u00e7\u00e3o; solu\u00e7\u00f5es detergentes com desinfetante na composi\u00e7\u00e3o (efeito 2 em 1), quer em apresenta\u00e7\u00e3o de spray, l\u00edquida ou outra, ou toalhetes humedecidos em desinfetante, para a limpeza r\u00e1pida de algumas superf\u00edcies de toque frequente. N\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o de que a \u00e1gua oxigenada tenha efeito na elimina\u00e7\u00e3o do v\u00edrus.\nPara a desinfe\u00e7\u00e3o comum de superf\u00edcies: lavar primeiro com \u00e1gua e detergente; aplicar a lix\u00edvia dilu\u00edda em \u00e1gua; enxaguar apenas com \u00e1gua quente e deixar secar ao ar.\nN\u00e3o \u00e9 adequado o uso de aspirador de p\u00f3, porque p\u00f5e em movimento no ar as got\u00edculas, nas quais o v\u00edrus pode estar contido e transforma-as em aeross\u00f3is. "},
{"question": "H\u00e1 uns anos tive v\u00e1rios epis\u00f3dios de pneumot\u00f3rax espont\u00e2neo e fui operada para fazer pleurodese. Tenho doen\u00e7a autoimune da tireoide, fico mais sujeita a ter problemas, se contrair Covid-19?  - ISPUP - COVID 19", "answer": " Os grupos que apresentam maior risco de doen\u00e7a grave por COVID-19 s\u00e3o: idosos e pessoas com doen\u00e7as cr\u00f3nicas (exp.: hipertens\u00e3o, doen\u00e7as cardiovasculares, diabetes e doen\u00e7as pulmonares). Isto n\u00e3o implica necessariamente um aumento da probabilidade de contrair a infe\u00e7\u00e3o, mas sim um maior risco de, se for infetado, desenvolver doen\u00e7a severa. Para indiv\u00edduos que pertencem a este grupo, \u00e9 de crucial import\u00e2ncia a toma de medidas para redu\u00e7\u00e3o do risco de cont\u00e1gio, como higiene das m\u00e3os (lavar frequentemente durante 20 segundos com \u00e1gua e sab\u00e3o), evitar levar as m\u00e3os ao rosto, praticar etiqueta respirat\u00f3ria e distanciamento social. "},
{"question": "Uma pessoa que est\u00e1 sem sintomas pode transmitir a COVID-19 de outra forma, sem ser por tosse ou espirros? (Mas lava as m\u00e3os constantemente e passa \u00e1lcool et\u00edlico).\u00a0 - ISPUP - COVID 19", "answer": " O v\u00edrus \u00e9 transmitido entre pessoas, atrav\u00e9s de got\u00edculas, secre\u00e7\u00f5es e aeross\u00f3is infetados. Estima-se que o per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o seja entre 2 e 14 dias, sendo que a transmiss\u00e3o por pessoas assintom\u00e1ticas (sem sintomas) ainda est\u00e1 a ser investigada, mas parece ser improv\u00e1vel ou rara. "},
{"question": "Tenho um restaurante no Porto, devido \u00e0s \u00faltimas atualiza\u00e7\u00f5es sobre a covid-19, temos que tomar medidas para assegurar a nossa sa\u00fade, a dos nossos colaboradores e at\u00e9 dos nossos clientes, uma vez que lidamos com eles de perto e estamos em constante perigo para a sa\u00fade p\u00fablica! N\u00e3o foi de \u00e2nimo leve que conseguimos chegar a esta decis\u00e3o, devido a todo o sacrif\u00edcio que fazemos face \u00e0s despesas que atualmente se praticam, principalmente no Porto. Vamos fechar, (n\u00e3o podemos em boa consci\u00eancia, continuar abertos,) por tempo indeterminado, toda a nossa equipa vai entrar em Quarentena Preventiva como medida de preven\u00e7\u00e3o. Estas medidas tratam apenas do nosso dever c\u00edvico perante os acontecimentos atuais, ... Mas..., e o resto?! como fa\u00e7o para pagar as despesas fixas que um estabelecimento deste g\u00e9nero, renda, empregados, impostos, luz, \u00e1gua, etc., etc. Haver\u00e1 algum apoio pelo menos da parte da sa\u00fade p\u00fablica, enquanto somos \"alvos\"? Foi um golpe financeiro que sofremos e que pode levar algum tempo a sarar... Estamos de cora\u00e7\u00e3o apertado... - ISPUP - COVID 19", "answer": " As recomenda\u00e7\u00f5es atuais perante a pandemia da COVID-19 relacionam-se com distanciamento social, higieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os e etiqueta respirat\u00f3ria. No caso dos restaurantes, foi recomendado que houvesse um distanciamento entre mesas e uma redu\u00e7\u00e3o a 70% da capacidade. Quanto \u00e0s consequ\u00eancias do fecho, dever\u00e1 informar-se junto das entidades competentes, nomeadamente Seguran\u00e7a Social, IEFP, companhias de eletricidade e g\u00e1s e C\u00e2mara do Porto. "},
{"question": "Tenho um pouco de tosse, o nariz entupido e algumas dores de cabe\u00e7a. N\u00e3o tenho febre. N\u00e3o sei se \u00e9 uma gripe ou constipa\u00e7\u00e3o ou COVID-19. Qual \u00e9 a mais prov\u00e1vel de ser? Estou numa casa onde h\u00e1 uma pessoa que esteve num avi\u00e3o com outra pessoa que est\u00e1 suspeita de COVI-19. - ISPUP - COVID 19", "answer": " Se a pessoa com quem partilha casa esteve em risco de adquirir COVID-19 (esteve sentado nas duas fileiras de lugares em torno da pessoa com COVID-19), dever\u00e1 ter sido contactado pela Autoridade de Sa\u00fade (ou, se n\u00e3o foi, dever\u00e1, ent\u00e3o, ligar para a Linha SNS24 a informar da situa\u00e7\u00e3o). Caso o seu companheiro de casa esteja em isolamento determinado pela Autoridade de Sa\u00fade, deve ter cuidados como: manter-se num quarto s\u00f3 para si, ventilado, de porta fechada, se poss\u00edvel, ter uma casa de banho s\u00f3 para si (se n\u00e3o tiver casa de banho separada, deve evitar a partilha de artigos de higiene pessoal, sabonete ou toalha, e higienizar muito frequentemente a casa de banho), n\u00e3o deve partilhar itens dom\u00e9sticos e estes devem ser lavados cuidadosamente ap\u00f3s o uso. Lembre-se que a transmiss\u00e3o ocorre pessoa a pessoa, atrav\u00e9s de got\u00edculas e superf\u00edcies contaminadas, o que faz com que frequentar espa\u00e7os fechados aumente o risco de transmiss\u00e3o, mas especialmente se o seu companheiro de casa estiver sintom\u00e1tico (a transmiss\u00e3o assintom\u00e1tica n\u00e3o est\u00e1 ainda comprovada e, a ocorrer, ser\u00e1 mais rara que em fase sintom\u00e1tica).\nAssim, se essa pessoa n\u00e3o tiver tido um contacto de risco e se estiver assintom\u00e1tico, a probabilidade de ter transmitido doen\u00e7a \u00e9 baixa. N\u00e3o se esque\u00e7a que nesta fase do ano h\u00e1 v\u00e1rias infe\u00e7\u00f5es v\u00edricas com sintomas similares, al\u00e9m da componente al\u00e9rgica, devido ao in\u00edcio da Primavera. Se for um contacto de risco e se estiver doente, n\u00e3o se dirija ao hospital nem ao centro de sa\u00fade. Tome medidas de precau\u00e7\u00e3o, mantenha-se em casa e contacte a Linha SNS24. "},
{"question": "Verifico, constantemente, que as pessoas que devem ficar em quarentena s\u00e3o aquelas que s\u00e3o contactadas pela Autoridade de Sa\u00fade, porque estiveram em contacto com algu\u00e9m que testou positivo para a Covid-19. Quem trabalha com o atendimento ao p\u00fablico que, por vezes, passa muito tempo com o mesmo cliente, como consegue controlar? Como isto \u00e9 controlado pela Autoridade de Sa\u00fade? - ISPUP - COVID 19", "answer": " Sim. A Autoridade de Sa\u00fade faz uma avalia\u00e7\u00e3o exaustiva de todo o percurso do doente nos 14 dias que antecedem o in\u00edcio de sintomas e ap\u00f3s o in\u00edcio dos mesmos. No entanto, deve ter em conta que o v\u00edrus se transmite atrav\u00e9s de got\u00edculas libertadas com a tosse ou espirros, ou depositadas em superf\u00edcies, e que infeta um indiv\u00edduo quando entra em contacto com a sua boca, nariz e olhos. Se trabalha num servi\u00e7o com atendimento ao p\u00fablico, deve tomar as medidas de prote\u00e7\u00e3o recomendadas, nomeadamente:\n\nHigiene das M\u00e3os: Lavar as m\u00e3os v\u00e1rias vezes ao dia com \u00e1gua e sab\u00e3o, durante pelo menos 20 segundos ou usar uma solu\u00e7\u00e3o ass\u00e9ptica de base alco\u00f3lica. Dever\u00e1 lavar as m\u00e3os sempre que espirrar, tossir ou assoar, quando estiver em contacto com pessoas doentes e sempre que considere ter as m\u00e3os sujas;\nEvitar tocar na cara, nariz e olhos com as m\u00e3os n\u00e3o lavadas;\nEvitar cumprimentar com contacto f\u00edsico e manter alguma dist\u00e2ncia social;\nLimpar e desinfetar regularmente superf\u00edcies frequentemente tocadas, com solu\u00e7\u00f5es alco\u00f3licas e detergentes apropriados (isto inclui mesas, ma\u00e7anetas, interruptores, telefones, teclados, etc.);\nEvitar contacto pr\u00f3ximo com pessoas com sintomas respirat\u00f3rios, mantendo pelo menos 1 metro de dist\u00e2ncia, e fazendo-o, demorando o menor tempo poss\u00edvel.\n "},
{"question": "Se tivermos sintomas e fizermos o teste da Covid-19, a minha pergunta \u00e9 \u201cem quanto tempo sabemos os resultados\u201d? - ISPUP - COVID 19", "answer": " Os testes demoram v\u00e1rias horas a ser processados e, quantos mais testes forem requeridos, mais tempo poder\u00e3o demorar. S\u00f3 dever\u00e1 realizar o teste se tiver indica\u00e7\u00e3o m\u00e9dica. Nesse caso, ter\u00e1 orienta\u00e7\u00e3o por parte de um profissional de sa\u00fade durante o processo. "},
{"question": "Envio e-mail que enviei para a sa\u00fade 24. Ap\u00f3s contacto telef\u00f3nico sem sucesso, venho por este meio reportar a seguinte situa\u00e7\u00e3o. A minha filha mais nova (5 anos) anda no Col\u00e9gio Nossa Senhora do Ros\u00e1rio, onde foi confirmado um caso positivo de COVID-19 na noite passada, numa aluna do 11\u00ba ano de escolaridade. Foi-nos informado atrav\u00e9s da dire\u00e7\u00e3o do Col\u00e9gio e da DGS ligar para a sa\u00fade 24, caso apare\u00e7am alguns dos sintomas descritos. Como a minha filha anda na mesma turma que o irm\u00e3o da menina infetada, penso ser conveniente informar que ela se encontra com imensa tosse desde o fim-de-semana passado e n\u00e3o apresenta mais nenhum sintoma a n\u00e3o ser uma pequena dor de cabe\u00e7a ao in\u00edcio da manh\u00e3. Fico a aguardar uma resposta da vossa parte, no sentido de saber que medidas temos de tomar c\u00e1 em casa, tendo em conta que somos quatro pessoas (38, 37, 11 e 5 anos de idade).  - ISPUP - COVID 19", "answer": " A transmiss\u00e3o da COVID-19 \u00e9 feita, atrav\u00e9s de got\u00edculas respirat\u00f3rias libertadas ao tossir e espirrar, ou por contacto indireto, ou seja, atrav\u00e9s de equipamentos ou superf\u00edcies contaminadas por got\u00edculas. Para que haja infe\u00e7\u00e3o, os v\u00edrus nas got\u00edculas ou nas m\u00e3os t\u00eam que entrar em contacto com os olhos, nariz ou boca de pessoas n\u00e3o infetadas. Assim, pensa-se que o v\u00edrus \u00e9 raramente transmitido por pessoas assintom\u00e1ticas. Caso o irm\u00e3o da aluna venha a ter doen\u00e7a, a Autoridade de Sa\u00fade contactar-vos-\u00e1 e recomendar\u00e1 que a sua filha fique em isolamento. At\u00e9 l\u00e1, dever\u00e3o cumprir as recomenda\u00e7\u00f5es dadas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o geral: higiene das m\u00e3os frequente com \u00e1gua e sab\u00e3o durante 20segundos, higiene das superf\u00edcies e algum distanciamento social, se poss\u00edvel. "},
{"question": "Em dezembro/19 tomei uma vacina para a gripe sazonal e outra para a pneumonia. Tenho alguma imunidade para este Coronav\u00edrus? Obrigada. - ISPUP - COVID 19", "answer": " N\u00e3o tem. Como se trata de um novo v\u00edrus, ningu\u00e9m tem imunidade pr\u00e9via. O v\u00edrus da gripe (Influenza) e a bact\u00e9ria que causa Pneumonia mais frequentemente (Streptococcus pneumoniae) s\u00e3o microrganismos diferentes e n\u00e3o relacionados com o v\u00edrus que causa a COVID-19 (SARS-CoV-19). "},
{"question": "Hoje na escola estive em contacto, na sala de aula, com uma aluna que estava com muita tosse e com febre. Ela est\u00e1 em casa desde a hora de almo\u00e7o isolada em casa \u00e0 espera de ser atendida pela sa\u00fade 24. Devo ficar, tamb\u00e9m eu, em isolamento, como medida de preven\u00e7\u00e3o, ou basta estar atenta ao surgimento de sintomas? - ISPUP - COVID 19", "answer": " Caso a aluna passe a ser um caso confirmado de Covid-19, todos os contactos de risco que teve, nos \u00faltimos 14 dias, ser\u00e3o identificados por parte das Autoridades de Sa\u00fade e devem seguir as recomenda\u00e7\u00f5es dadas, que poder\u00e3o incluir o isolamento social. Ter estado em contacto com algu\u00e9m infetado n\u00e3o significa que esteja infetado tamb\u00e9m. Por isso, se n\u00e3o tem sintomas de infe\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria, deve refor\u00e7ar as medidas de higiene das m\u00e3os, etiqueta respirat\u00f3ria e de distanciamento social, como preven\u00e7\u00e3o. Se for identificada como contacto de alto ou baixo risco pela Autoridade de Sa\u00fade e iniciar algum sintoma sugestivo de COVID-19 n\u00e3o saia de casa e ligue para a Linha SNS 24 (808 24 24 24). "},
{"question": "Tenho uma d\u00favida que se prende com o facto de ser portador da Doen\u00e7a de Charcot Marie-Tooth Tipo 1, tenho 47 anos, sendo que associado \u00e0 CMT, j\u00e1 tinha diagnosticado perda auditiva, mas entretanto recentemente, vim a saber que tamb\u00e9m j\u00e1 tenho glaucoma na minha vista, e a CMT, j\u00e1 me apanhou tamb\u00e9m a parte respirat\u00f3ria, tendo-me sido diagnosticada insufici\u00eancia respirat\u00f3ria, cujos sintomas e diagn\u00f3stico \u00e9 identico ao da Asma, mas \u00e9 tipo DOPC, uma vez que como a CMT \u00e9 desmielinizante esta come\u00e7ou a limitar-me o diafragma, o que faz com que tenha de vez em quando crises respirat\u00f3rias, tendo que recorrer em SOS, ao Atrovent com 2 pufs de manh\u00e3 + 2 pufs \u00e0 noite durante cinco dias. O Atrovent \u00e9 entretanto refor\u00e7ado com o Ventilan. Em condi\u00e7\u00f5es normais, fa\u00e7o a bomba Symbicort 2 pufs de manh\u00e3 \u00b42 pufs \u00e0 noite. Acresce que, com alguma frequ\u00eancia, tenho que acordar durante a noite com dores no peito e com falta de ar, a minha quest\u00e3o \u00e9 com este quadro, como posso saber se por ventura um dia destes numa situa\u00e7\u00e3o de falta de ar mais aguda como me sucedeu em Novembro passado, devido a um epis\u00f3dio que me levou \u00e0 urg\u00eancia, com um s\u00edndrome gripal, relacionado com um efeito secund\u00e1rio da vacina da gripe o que posso fazer, pois tenho algum receio que me surja uma situa\u00e7\u00e3o destas e possa n\u00e3o reagir a tempo. O que devo fazer? A juntar a isto, fa\u00e7o gotas oft\u00e1lmicas, o Hyro Gel, que coloco 4 a 5 vezes ao dia, para a vista seca, e o Monoprost um col\u00edrio para baixar a tens\u00e3o ocular, ambas as gotas s\u00e3o para o glaucoma. O que me aconselham? Serei ou n\u00e3o considerado como estando nos grupos de risco? Obrigado. - ISPUP - COVID 19", "answer": " A doen\u00e7a de Charcot Marie-Tooth \u00e9 uma doen\u00e7a gen\u00e9tica, neurodegenerativa de nervos perif\u00e9ricos que, embora raramente pode acometer o nervo fr\u00e9nico, e, assim, pode dar altera\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias. Quando existe acometimento da parte respirat\u00f3ria, provavelmente existe um risco maior de doen\u00e7a grave pelo SARS-CoV-2 (dizemos provavelmente, porque n\u00e3o existem estudos cient\u00edficos que o comprovem, mas h\u00e1 plausibilidade pela patog\u00e9nese das duas doen\u00e7as). Em termos de medidas a adotar, ser\u00e3o as j\u00e1 recomendadas para a popula\u00e7\u00e3o geral e amplamente divulgadas pela Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Sa\u00fade (as mais importantes: lavagem frequente das m\u00e3os, n\u00e3o levar as m\u00e3os n\u00e3o higienizadas \u00e0s mucosas oral, nasal e ocular, distanciamento social, medidas de etiqueta respirat\u00f3ria).\nNo caso espec\u00edfico do glaucoma e da necessidade de coloca\u00e7\u00e3o de gotas oft\u00e1lmicas, \u00e9 necess\u00e1rio levar as m\u00e3os aos olhos para coloca\u00e7\u00e3o das gotas. Nesta altura, as m\u00e3os devem ser bem higienizadas (n\u00e3o h\u00e1 necessidade de lavagem e posterior desinfe\u00e7\u00e3o com solu\u00e7\u00e3o alco\u00f3lica; bastar\u00e1 apenas uma das medidas desde que bem feita) e, ap\u00f3s correta higieniza\u00e7\u00e3o, \u00e9 seguro levar as m\u00e3os aos olhos. "},
{"question": "Depois de um contacto positivo e alguns sintomas, gr\u00e1vida e an\u00e1lise feita negativa, fui informada pelo HSJ que deveria manter-me em casa, pelo per\u00edodo de 14 dias. No entanto, em contacto com o delegado se sa\u00fade de Gondomar para passar a baixa, este diz-me que n\u00e3o passar\u00e1, porque a an\u00e1lise foi negativa e poderei fazer a minha vida normalmente. Fico na d\u00favida se poderei ir trabalhar ou n\u00e3o.  - ISPUP - COVID 19", "answer": " Dever\u00e1 confiar no Delegado de Sa\u00fade, que a ter\u00e1 avaliado sob uma perspetiva epidemiol\u00f3gica. No entanto, caso queira ser mais cuidadosa, poder\u00e1 fazer vigil\u00e2ncia de sintomas (nomeadamente medindo a temperatura), durante 14 dias. Deve tamb\u00e9m cumprir as recomenda\u00e7\u00f5es gerais: manter dist\u00e2ncia social (1 metro habitualmente, ou 2 de pessoas com sintomas ou mais vulner\u00e1veis), lavar frequentemente as m\u00e3os, cumprir a etiqueta respirat\u00f3ria (tosse ou espirro para o bra\u00e7o), e n\u00e3o levar as m\u00e3os ao rosto. "},
{"question": "Tenho um pouco de tosse mas daquela que \u00e9 mais para libertar a espetura\u00e7\u00e3o... tenho espetura\u00e7\u00e3o com frequencia e estou um pouco rouco por vezes... \u00c9 sinal de alarme? - ISPUP - COVID 19", "answer": " Os sinais e sintomas que se pode apresentar numa infe\u00e7\u00e3o por COVID-19 s\u00e3o vari\u00e1veis, mas, na maioria dos casos (80%), s\u00e3o infe\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias leves, que cursam com sintomas leves e semelhantes aos da gripe, como: febre, tosse, dificuldade em respirar, dores musculares generalizadas, cansa\u00e7o. No caso de ter desenvolvido sintomas e ter tido um contacto pr\u00f3ximo com uma pessoa com COVID-19 confirmado ou de tiver viajado recentemente de uma \u00e1rea com dissemina\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de CODIV-19, nos \u00faltimos 14 dias, dever\u00e1 ficar em casa e contactar a linha SNS24 (808 24 24 24). \u00c9 necess\u00e1rio ter em conta que constipa\u00e7\u00f5es comuns e gripes comuns por v\u00edrus Influenza continuam a existir na popula\u00e7\u00e3o. "},
{"question": "Enquanto M\u00e9dica de Fam\u00edlia, casada e m\u00e3e de 2 filhos com menos de 5 anos, que amanh\u00e3 vai trabalhar para a primeira linha de combate, como posso proteger a minha fam\u00edlia nuclear? Que medidas devo tomar? Obrigada! - ISPUP - COVID 19", "answer": " Para al\u00e9m das medidas de higiene b\u00e1sicas, como lavagem das m\u00e3os por todos os membros da fam\u00edlia, tamb\u00e9m \u00e9 importante higienizar mais frequentemente as superf\u00edcies e ter alguma conten\u00e7\u00e3o na proximidade entre os familiares, tal como recomendam as normas. Deve ainda seguir as orienta\u00e7\u00f5es do seu servi\u00e7o de sa\u00fade ocupacional e da PPCIRA do seu local de trabalho. "},
{"question": "A temperatura deve ser controlada de manh\u00e3 e \u00e0 noite? - ISPUP - COVID 19", "answer": " A medi\u00e7\u00e3o da temperatura deve ser feita, pelo menos 2 vezes por dia, em pessoas que se encontrem em vigil\u00e2ncia. A restante popula\u00e7\u00e3o apenas dever\u00e1 medir a temperatura, caso se torne sintom\u00e1tica ou se sinta febril. "},
{"question": "No plano de conting\u00eancia de uma empresa \u00e9 considerado o trabalho presencial dos colaboradores por turnos, divididos em 2 grupos. Ou seja, 50% da equipa trabalha presencialmente no per\u00edodo x e os outros 50% no per\u00edodo y. Qual o intervalo de tempo que \u00e9 recomendado entre os per\u00edodos x e y? Poder\u00e1 ser di\u00e1rio? Ou seja, 2\u00aa feira trabalha o grupo A, 3\u00aa feira trabalha o grupo B, 4\u00aa feira trabalha o grupo A, 5\u00aa o grupo B e assim sucessivamente. Semanal? Semana 1 trabalha o grupo A, semana 2 trabalha o grupo B, e assim sucessivamente. Quinzenal? Quinzena 1 trabalha o grupo A, quinzena 2 trabalha o grupo B, e assim sucessivamente. Existe alguma recomenda\u00e7\u00e3o neste sentido? - ISPUP - COVID 19", "answer": " N\u00e3o existe nenhuma recomenda\u00e7\u00e3o formal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua quest\u00e3o. A organiza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de trabalhadores, turnos, etc., parte da compet\u00eancia da entidade patronal, devendo ter sempre em conta a import\u00e2ncia da exist\u00eancia de uma dist\u00e2ncia m\u00ednima entre trabalhadores (pelo menos entre 1-2 metros); a necessidade de ventilar bem os espa\u00e7os e de refor\u00e7ar a higiene das superf\u00edcies; e de disponibilizar sab\u00e3o, \u00e1gua e toalhetes para uma frequente higieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os. "},
{"question": "Nas gr\u00e1vidas assintom\u00e1ticas e nas pessoas com patologias cr\u00f3nicas (pe, doentes com insuficiencia card\u00edaca, doentes oncol\u00f3gicos, doentes com imunossupress\u00e3o) assintom\u00e1ticas t\u00eam indica\u00e7\u00e3o para ficarem em isolamento (para al\u00e9m das medidas de higiene, medidas de etiqueta respirat\u00f3ria, medidas de distanciamento social)? - ISPUP - COVID 19", "answer": " Devem ser evitados os contactos sociais, assim como devem ser refor\u00e7adas as medidas que mencionou. No entanto, as recomenda\u00e7\u00f5es para as gr\u00e1vidas sobrep\u00f5em-se \u00e0s da popula\u00e7\u00e3o geral. "},
{"question": "A minha emprega dom\u00e9stica faz limpeza em v\u00e1rias casas, \u00e9 aconselh\u00e1vel continuar a vir c\u00e1 a casa?\u00a0 - ISPUP - COVID 19", "answer": " A evic\u00e7\u00e3o social \u00e9 uma das melhores estrat\u00e9gias para a diminui\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o da infe\u00e7\u00e3o. Caso esteja doente, com sintomas respirat\u00f3rios, cansa\u00e7o ou febre, pode ser ponderado manter-se em casa. Caso n\u00e3o tenha sintoma respirat\u00f3rios, devem ser mantidas as precau\u00e7\u00f5es para a popula\u00e7\u00e3o geral: deve ser evitado o contacto pr\u00f3ximo, lavar frequentemente as m\u00e3os com \u00e1gua e sab\u00e3o (especialmente quando entra em casa e ap\u00f3s espirrar ou tossir para um len\u00e7o de papel, que deve ser descartado). As superf\u00edcies devem ser limpas, como sempre, sendo que ma\u00e7anetas e corrim\u00e3os p\u00fablicos (do pr\u00e9dio) podem tamb\u00e9m ser desinfetados. "},
{"question": "A medica\u00e7\u00e3o para a hipertens\u00e3o pode piorar a evolu\u00e7\u00e3o da COVID-19, devido \u00e0s mesmas quest\u00f5es levantadas sobre o ibuprofeno? - ISPUP - COVID 19", "answer": " N\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia que haja uma rela\u00e7\u00e3o entre os hipertensores e a severidade da doen\u00e7a. A DGS e o Infarmed recomendam a continua\u00e7\u00e3o da toma dos anti-hipertensores. "},
{"question": "Sou de Felgueiras, trabalho em Lousada, e encontro-me com tosse, dores de garganta e alguma (pouca) dor no corpo. Na empresa onde trabalho, n\u00e3o existe qualquer tipo de pol\u00edtica de conten\u00e7\u00e3o. A linha Sa\u00fade 24 n\u00e3o atende e o meu patr\u00e3o recusa a ideia de trabalhar a partir de casa, apesar de apresentar meios de o fazer. O que devo fazer nesta situa\u00e7\u00e3o? - ISPUP - COVID 19", "answer": " Em primeiro lugar, \u00e9 necess\u00e1rio compreender que os sintomas que refere s\u00e3o similares a v\u00e1rias outras infe\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias comuns nesta altura, e n\u00e3o significam que a pessoa tenha a doen\u00e7a. \u00c9 fundamental a informa\u00e7\u00e3o sobre se esteve em contacto com algu\u00e9m com suspeita ou confirma\u00e7\u00e3o de COVID-19. Se esteve em contacto com algu\u00e9m suspeito de ter COVID-19, deve contactar a linha SNS 24 (808 24 24 24) e seguir as recomenda\u00e7\u00f5es.\nDe qualquer forma, s\u00f3 t\u00eam indica\u00e7\u00e3o para isolamento em casa as pessoas que tiveram contacto de alto ou baixo risco com casos de COVID-19, e que s\u00e3o identificadas pela Autoridade de Sa\u00fade. Toda a popula\u00e7\u00e3o deve cumprir cuidadosamente as medidas de preven\u00e7\u00e3o: etiqueta respirat\u00f3ria (tossir e espirrar para o cotovelo, ou para um len\u00e7o de papel, que deve ser descartado) e higiene das m\u00e3os (lavar frequentemente com \u00e1gua e sab\u00e3o durante 20 segundos, ou friccionar com solu\u00e7\u00f5es \u00e0 base de \u00e1lcool). Pode tamb\u00e9m reservar alguma dist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o a outras pessoas, em especial perante pessoas com sintomas respirat\u00f3rios como os que descreveu, e evitar cumpriment\u00e1-las pelo toque (abra\u00e7o, beijo ou aperto de m\u00e3o). "},
{"question": "Neste contexto de encerramento da escola, podem, por favor, informar-me sobre o que os pais trabalhadores precisam de fazer para ficarem com os filhos em casa? Obrigada. - ISPUP - COVID 19", "answer": " O ideal ser\u00e1 contactar a entidade patronal ou a Seguran\u00e7a Social e clarificar qual o procedimento que dever\u00e1 ser adotado. "},
{"question": "Quanto tempo demora a saber o resultado do teste? Com o aumento de casos suspeitos, que medidas est\u00e3o a ser tomadas para acelerar o teste? - ISPUP - COVID 19", "answer": " O resultado do teste demora entre 8 a 10 horas. Uma vez que ainda n\u00e3o h\u00e1 dispon\u00edvel um teste alternativo que possa ser mais r\u00e1pido, o aumento de testes realizados a casos suspeitos dificilmente permitir\u00e1 que o processo seja acelerado. Pelo contr\u00e1rio, poder\u00e1 mesmo atrasar o processamento dos testes e aumentar o tempo de espera. "},
{"question": "Estive em Mil\u00e3o e cheguei a Portugal no dia 22 de fevereiro. Ap\u00f3s isso, estive 16 dias sem qualquer sintoma. No in\u00edcio desta semana acordo com a garganta super inflamada, tosse seca e, de seguida diarreia, tenho tamb\u00e9m muita espectura\u00e7ao. N\u00e3o tenho febre, dores no peito, mas est\u00e1 a custar-me respirar pelo nariz. Tenho mantido todo o distanciamento social e utilizado imenso o gel desinfetante. Neste momento, come\u00e7o a ficar preocupado com todos os sintomas. Devo ir ao hospital? - ISPUP - COVID 19", "answer": " Come\u00e7amos por recordar que n\u00e3o deve deslocar-se para nenhuma unidade de sa\u00fade e que deve permanecer no seu espa\u00e7o dom\u00e9stico. Os profissionais de sa\u00fade do\u00a0SNS24\u00a0s\u00e3o os mais habilitados para clarificar a sua situa\u00e7\u00e3o e definir as medidas que deve tomar. Assim, deve telefonar para o n\u00famero\u00a0SNS24\u00a0(808 24 24 24) para que possam clarificar o risco associado \u00e0 viagem e aos seus\u00a0contactos\u00a0ap\u00f3s a viagem.\u00a0 "},
{"question": "Desaconselha-se a toma de ibuprofeno? T\u00eam sa\u00eddo not\u00edcias dizendo que a COVID-19 pode agravar com a toma deste tipo de anti-inflamat\u00f3rio.  - ISPUP - COVID 19", "answer": " A carta recentemente publicada na revista \u201cLancet\u201d, e que foi ontem (14 de mar\u00e7o) divulgada por alguns \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social, apresenta uma hip\u00f3tese de natureza especulativa, baseada na descri\u00e7\u00e3o de algumas casu\u00edsticas, e \u00e9, at\u00e9 \u00e0 data, a \u00fanica que levanta a suspeita sobre o eventual papel desfavor\u00e1vel do ibuprofeno em doentes com patologias card\u00edacas ou diabetes e que tomam medica\u00e7\u00e3o que interfere com alguns recetores celulares. Esses doentes teriam um progn\u00f3stico mais grave. Contudo, nem a carta adianta dados emp\u00edricos, nem h\u00e1 estudos que forne\u00e7am quaisquer provas consistentes adicionais. Precisamos que outras s\u00e9ries de doentes sejam analisadas e apresentadas para uma decis\u00e3o informada.\n\u00c9 de sublinhar que, tradicionalmente, nas infe\u00e7\u00f5es v\u00edricas, particularmente perante a febre e as dores, o tratamento recai sobre o paracetamol, nomeadamente para poder prevenir algumas complica\u00e7\u00f5es, que, embora raras, se foram identificando ao longo de muitos anos.\u00a0\nAssim, justifica-se atuar como sempre se fez (tomar o paracetamol) e reservar f\u00e1rmacos como o ibuprofeno para as circunst\u00e2ncias em que, consideradas as vantagens conhecidas e ponderado este novo eventual efeito indesej\u00e1vel,\u00a0ainda n\u00e3o verificado, eles se continuem\u00a0a justificar. "},
{"question": "Tenho uma doen\u00e7a autoimune (Tireoidite de Hashimoto). Sou considerada doente de risco? De modo a que a minha quest\u00e3o possa esclarecer outras pessoas com situa\u00e7\u00f5es semelhantes, tal aplica-se a outras doen\u00e7as autoimunes, ou h\u00e1 diferen\u00e7as? Obrigada. - ISPUP - COVID 19", "answer": " A imunossupress\u00e3o \u00e9 considerada como fator de risco para doen\u00e7a mais grave pelo v\u00edrus SARS-CoV-2 (chamada de COVID-19). As pessoas com doen\u00e7as autoimunes constituem um grupo muito heterog\u00e9neo de doentes, pois o grau de imunossupress\u00e3o varia bastante. Assim, a imunossupress\u00e3o da pessoa com doen\u00e7a autoimune depende da pr\u00f3pria doen\u00e7a (h\u00e1 doen\u00e7as autoimunes que s\u00e3o mais imunossupressoras do que outras), da \"atividade\" dessa doen\u00e7a (se \u00e9 uma doen\u00e7a que est\u00e1 est\u00e1vel ou que est\u00e1 em progress\u00e3o) e da medica\u00e7\u00e3o que est\u00e1 a ser usada para controlar a doen\u00e7a (existem f\u00e1rmacos que conferem um grau de imunossupress\u00e3o muito consider\u00e1vel, enquanto que h\u00e1 outros que n\u00e3o conferem imunossupress\u00e3o). Portanto, regra geral, as pessoas com doen\u00e7as autoimunes s\u00e3o consideradas de maior risco para doen\u00e7a grave, mas depende muito da doen\u00e7a autoimune e do seu tratamento. "},
{"question": "O uso de brufen ou de paracetamol causa um desenvolvimento mais r\u00e1pido da COVID-19? - ISPUP - COVID 19", "answer": " A carta recentemente publicada na revista \u201cLancet\u201d, e que foi ontem (14 de mar\u00e7o) divulgada por alguns \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social, apresenta uma hip\u00f3tese de natureza especulativa, baseada na descri\u00e7\u00e3o de algumas casu\u00edsticas, e \u00e9, at\u00e9 \u00e0 data, a \u00fanica que levanta a suspeita sobre o eventual papel desfavor\u00e1vel do ibuprofeno em doentes com patologias card\u00edacas ou diabetes e que tomam medica\u00e7\u00e3o que interfere com alguns recetores celulares. Esses doentes teriam um progn\u00f3stico mais grave. Contudo, nem a carta adianta dados emp\u00edricos, nem h\u00e1 estudos que forne\u00e7am quaisquer provas consistentes adicionais. Precisamos que outras s\u00e9ries de doentes sejam analisadas e apresentadas para uma decis\u00e3o informada.\n\u00c9 de sublinhar que, tradicionalmente, nas infe\u00e7\u00f5es v\u00edricas, particularmente perante a febre e as dores, o tratamento recai sobre o paracetamol, nomeadamente para poder prevenir algumas complica\u00e7\u00f5es, que, embora raras, se foram identificando ao longo de muitos anos.\u00a0\nAssim, justifica-se atuar como sempre se fez (tomar o paracetamol) e reservar f\u00e1rmacos como o ibuprofeno para as circunst\u00e2ncias em que, consideradas as vantagens conhecidas e ponderado este novo eventual efeito indesej\u00e1vel,\u00a0ainda n\u00e3o verificado, eles se continuem\u00a0a justificar. "},
{"question": "As pessoas que estiveram em contacto com pessoas que, por sua vez, estiveram no mesmo local que um caso afirmativo de Covid-19, devem ser sujeitas a isolamento? - ISPUP - COVID 19", "answer": " As pessoas que t\u00eam indica\u00e7\u00e3o para isolamento profil\u00e1tico em casa s\u00e3o aquelas que tiveram contacto de alto ou baixo risco com casos de COVID-19, e foram ou ser\u00e3o contactadas pela Autoridade de Sa\u00fade.\u00a0 Pela sua pergunta, n\u00e3o parece ter tido contacto com um caso de COVID-19, devendo, no entanto, manter os mesmos cuidados de preven\u00e7\u00e3o que a restante popula\u00e7\u00e3o.   Reforce as medidas de higiene e etiqueta respirat\u00f3ria e de distanciamento social, em especial, para com pessoas que apresentem sintomas respirat\u00f3rios ou que se encontrem vulner\u00e1veis (2 metros). Se iniciar algum sintoma sugestivo de COVID-19 (febre, tosse ou dificuldades respirat\u00f3rias), evite sair de casa e ligue para a Linha SNS24 (808 24 24 24).  Pode consultar mais informa\u00e7\u00e3o na Orienta\u00e7\u00e3o publicada pela Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade (DGS), a 25 de janeiro de 2020, e atualizada a 9 de mar\u00e7o de 2020. "},
{"question": "Deve-se ter algum cuidado especial ao lidar com dinheiro (moedas e notas)? - ISPUP - COVID 19", "answer": " N\u00e3o existe ainda evid\u00eancia espec\u00edfica acerca da transmiss\u00e3o do SARS-CoV-2, atrav\u00e9s de notas ou moedas, e, at\u00e9 \u00e0 data, n\u00e3o foi feita nenhuma recomenda\u00e7\u00e3o espec\u00edfica pelas autoridades nacionais ou internacionais.\u00a0\nSabe-se que o dinheiro pode ser um ve\u00edculo de v\u00e1rios microorganismos, pela sua elevada circula\u00e7\u00e3o entre pessoas. No entanto, a contamina\u00e7\u00e3o pelo SARS-CoV-2 (ou por outros v\u00edrus como o v\u00edrus da gripe), s\u00f3 ocorrer\u00e1 se, ap\u00f3s contactar com o dinheiro, as pessoas tocarem com as m\u00e3os no rosto (boca, olhos, nariz).\u00a0\nDesta forma, recomenda-se que, ap\u00f3s tocar no dinheiro (ou terminais de multibanco) evite levar as m\u00e3os ao rosto, e, logo que poss\u00edvel, higienize as m\u00e3os, especialmente se for manipular ou consumir alimentos.\u00a0\n\u00a0 "},
{"question": "Sou dono de uma escola de dan\u00e7a, que \u00e9 frequentada por uma m\u00e9dia de 30 alunos por dia, na base de cerca de 7 alunos por aula. J\u00e1 coloc\u00e1mos a informa\u00e7\u00e3o disponibilizada pela DGS afixada na escola, j\u00e1 aument\u00e1mos a limpeza das salas e disponibiliz\u00e1mos \u00e1lcool e gel para lavagem das m\u00e3os. Ser\u00e1 prudente encerrar a escola? Haver\u00e1 mais medidas a tomar? Obrigado. - ISPUP - COVID 19", "answer": " At\u00e9 \u00e0 data, n\u00e3o h\u00e1 recomenda\u00e7\u00f5es da Autoridade de Sa\u00fade para o encerramento de estabelecimentos, com a exce\u00e7\u00e3o dos locais onde foram identificados casos confirmados, nem do Governo para encerramento de estabelecimentos como o seu. No entanto, porque a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 din\u00e2mica, estas recomenda\u00e7\u00f5es podem mudar, devendo para isso estar atento.\n\u00c9, no entanto, importante refor\u00e7ar junto dos alunos e dos trabalhadores que os que se encontram com sintomas respirat\u00f3rios se devem resguardar e, por exemplo, evitar frequentar as aulas ou dar apoio aos alunos e clientes mantendo uma dist\u00e2ncia de, pelo menos, um metro. \u00c9 fundamental que, estejam doentes ou n\u00e3o, mantenham todas as medidas de higiene e etiqueta respirat\u00f3ria recomendadas, como lavar frequentemente as m\u00e3os (com \u00e1gua e sab\u00e3o durante, pelo menos 20 segundos, ou usar solu\u00e7\u00e3o \u00e0 base de \u00e1lcool), antes e depois de contactar com pessoas, depois de contactar com superf\u00edcies potencialmente contaminadas, e de contactar com pessoas visivelmente doentes. N\u00e3o devem levar as m\u00e3os \u00e0 cara, tocando na boca ou nos olhos. As medidas de higiene e etiqueta respirat\u00f3ria s\u00e3o tamb\u00e9m muito efetivas no controlo do cont\u00e1gio: espirrar ou tossir para a dobra do cotovelo ou para um len\u00e7o de papel que dever\u00e1 colocar, imediatamente, no lixo.\u00a0\nDeve disponibilizar sab\u00e3o/sabonete l\u00edquido em todos os pontos de \u00e1gua e toalhetes de papel para secagem das m\u00e3os. Dever\u00e1 tamb\u00e9m, se poss\u00edvel,\u00a0disponibilizar solu\u00e7\u00e3o alco\u00f3lica em locais estrat\u00e9gicos. Caso utilize tapetes para o ch\u00e3o (de pilates, por exemplo) deve instituir a higieniza\u00e7\u00e3o deste, ap\u00f3s cada aula, ou recomendar aos alunos que levem os seus tapetes.\n\u00c9 tamb\u00e9m importante esclarecer os trabalhadores, mediante informa\u00e7\u00e3o precisa e clara, sobre a COVID-19 de forma a, por um lado, evitar o medo e a ansiedade e, por outro, estes terem conhecimento das medidas de preven\u00e7\u00e3o que devem instituir. "},
{"question": "Tenho conhecimento que a m\u00e3e de uma colega de turma do meu filho est\u00e1 de quarentena, pois trabalha numa empresa onde foi detetado um caso positivo. Sendo a quarentena destes trabalhadores efetuada em casa, e estando em contacto com os seus familiares, \u00e9 seguro que os seus filhos possam ir \u00e0 escola? - ISPUP - COVID 19", "answer": " As pessoas que t\u00eam indica\u00e7\u00e3o para isolamento profil\u00e1tico em casa s\u00e3o aquelas que tiveram contacto de alto ou baixo risco com casos de COVID-19, como \u00e9 o caso que relata, e que foram identificadas e contactadas\u00a0pela Autoridade de Sa\u00fade. Estas pessoas ter\u00e3o maior risco de contagiar coabitantes se estiverem sintom\u00e1ticas (com tosse ou espirros), visto a transmiss\u00e3o ser feita por got\u00edculas respirat\u00f3rias.\u00a0\nEm todos os casos, a pessoa em isolamento deve estar, idealmente, num quarto pr\u00f3prio, ventilado, com porta fechada. Se poss\u00edvel, deve utilizar uma casa de banho separada, ou, caso n\u00e3o seja poss\u00edvel, o doente isolado deve higienizar a casa de banho partilhada, ap\u00f3s cada uso. Cada utilizador dever\u00e1 ter uma toalha diferente, seja para secar as m\u00e3os ou ap\u00f3s o duche. A roupa e talheres devem ser bem higienizadas pelo pr\u00f3prio. As refei\u00e7\u00f5es devem ser realizadas no quarto. Deve ser evitada a partilha de objetos. Sempre que contactar com outras pessoas deve utilizar uma m\u00e1scara cir\u00fargica. Deve ainda manter medidas de higiene respirat\u00f3ria (tossir e espirrar para a prega do cotovelo, ou para um len\u00e7o de papel, que deve ser descartado), assegurar a higiene das m\u00e3os frequente com \u00e1gua e sab\u00e3o por mais de 20 segundos e, claro, manter a dist\u00e2ncia social (2 metros, se poss\u00edvel).  Considerando que estas\u00a0medidas de isolamento estejam a ser cumpridas, n\u00e3o haver\u00e1, at\u00e9 \u00e0 data, raz\u00f5es que justifiquem a altera\u00e7\u00e3o da rotina habitual dos seus conviventes.\u00a0 "},
{"question": "As pessoas com historial de asma e problemas respirat\u00f3rios podem ser consideradas grupo de risco? - ISPUP - COVID 19", "answer": " Os asm\u00e1ticos n\u00e3o t\u00eam uma probabilidade acrescida de adquirir a infe\u00e7\u00e3o comparativamente com a popula\u00e7\u00e3o geral. Apesar disso, tal como noutras infe\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias, no caso de a asma n\u00e3o estar controlada, poder\u00e1 haver maior dificuldade em controlar a doen\u00e7a. Por isso, \u00e9 importante que a asma esteja bem controlada.\u00a0\nDevem ser refor\u00e7adas as boas pr\u00e1ticas de higiene respirat\u00f3ria (tossir ou espirrar tapando o nariz e a boca com o bra\u00e7o ou prega do cotovelo, ou, no caso da utiliza\u00e7\u00e3o de um len\u00e7o de papel, descartar de imediato o papel no lixo); deve-se evitar cumprimentar com contacto f\u00edsico e manter alguma dist\u00e2ncia social; deve-se ainda lavar frequentemente as m\u00e3os com \u00e1gua e sab\u00e3o (especialmente depois de contactar com pessoas ou com superf\u00edcies tocadas por v\u00e1rias pessoas, tossir, espirrar ou assoar o nariz) e evitar levar as m\u00e3os ao rosto.\u00a0\nEm caso de d\u00favidas, n\u00e3o recorra ao seu m\u00e9dico nem a um servi\u00e7o de sa\u00fade ou farmac\u00eautico. Ligue para a linha SNS 24 (808 24 24 24). Compreenda que podem existir demoras na resposta. Aguarde, e siga as orienta\u00e7\u00f5es que lhe forem dadas. "},
{"question": "A minha esposa est\u00e1 gravida e eu sou do Concelho de Felgueiras. A minha esposa deve tomar alguma medida? Obrigado. - ISPUP - COVID 19", "answer": " As pessoas que n\u00e3o tiveram contacto com casos de COVID-19 (caso tenha sido considerado um contacto pr\u00f3ximo ter\u00e1 sido ou ser\u00e1 contactado pelas autoridades de sa\u00fade) podem estar particularmente tranquilas e devem, sobretudo, vigiar a ocorr\u00eancia de quaisquer sintomas como tosse ou febre. Esta recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida mesmo para habitantes de zonas sem focos de doen\u00e7a identificados.\u00a0\nNeste momento, a quantidade de informa\u00e7\u00e3o sobre o efeito da COVID-19 em mulheres gr\u00e1vidas ainda \u00e9 limitada. No entanto, j\u00e1 se pode afirmar com bastante seguran\u00e7a que n\u00e3o h\u00e1 transmiss\u00e3o intra-uterina m\u00e3e-filho, pelo menos, quando a infe\u00e7\u00e3o ocorre no terceiro trimestre da gravidez, e que a alimenta\u00e7\u00e3o com leite materno n\u00e3o est\u00e1 contraindicada, mesmo que a m\u00e3e esteja infetada.\u00a0\nAtualmente, os cuidados que as gr\u00e1vidas devem manter s\u00e3o os mesmos da popula\u00e7\u00e3o em geral, isto \u00e9, deve refor\u00e7ar as medidas de higiene e etiqueta respirat\u00f3ria (tossir ou espirrar tapando o nariz e a boca com o bra\u00e7o ou prega do cotovelo, ou, no caso da utiliza\u00e7\u00e3o de um len\u00e7o de papel, descartar de imediato o papel no lixo); lavar as m\u00e3os com \u00e1gua e sab\u00e3o v\u00e1rias vezes ao dia, ou desinfetar com solu\u00e7\u00e3o ass\u00e9tica de base alco\u00f3lica; e evitar sobretudo contactos pr\u00f3ximos com pessoas que apresentem sintomas. Em caso de d\u00favidas, n\u00e3o recorra ao seu m\u00e9dico nem a um servi\u00e7o de sa\u00fade ou farmac\u00eautico. Ligue para a linha SNS 24 (808 24 24 24). Compreenda que podem existir demoras na resposta. Aguarde, e siga as orienta\u00e7\u00f5es que lhe forem dadas. "},
{"question": "Em concreto, como se deve proceder em caso de ficar com tosse, febre, etc. Num ano normal, tomaria um benuron, um brufen, algum repouso e, caso n\u00e3o passasse, iria ao centro de sa\u00fade/hospital. E agora? Devo ir logo ao hospital? Como devo proceder? E se for uma crian\u00e7a? E uma pessoa idosa? - ISPUP - COVID 19", "answer": " As pessoas com sintomas de gripe, como febre e tosse, e que n\u00e3o tiveram contacto com casos de COVID-19 (caso tenha sido considerado um contacto pr\u00f3ximo ter\u00e1 sido ou ser\u00e1 contactado pelas autoridades de sa\u00fade) podem estar particularmente tranquilas e devem, sobretudo, vigiar a ocorr\u00eancia de quaisquer outros sintomas.\u00a0\nNo entanto, devem refor\u00e7ar as medidas de preven\u00e7\u00e3o: higienizar frequentemente as m\u00e3os (com \u00e1gua e sab\u00e3o durante 20 segundos ou, quando tal n\u00e3o for poss\u00edvel, recorrendo a solu\u00e7\u00f5es \u00e0 base de \u00e1lcool), praticar medidas de higiene e etiqueta respirat\u00f3ria (tossir ou espirrar tapando o nariz e a boca com o bra\u00e7o ou prega do cotovelo, ou no caso da utiliza\u00e7\u00e3o de um len\u00e7o de papel, descartar de imediato o papel no lixo). Devem manter algum distanciamento social e, se poss\u00edvel, ficar mais resguardadas em casa. O mesmo dever\u00e1 ser aplicado no caso de crian\u00e7as e idosos. Em caso de d\u00favidas, n\u00e3o recorra ao seu m\u00e9dico nem a um servi\u00e7o de sa\u00fade ou farmac\u00eautico. Ligue para a linha SNS 24 (808 24 24 24). Compreenda que podem existir demoras na resposta. Aguarde, e siga as orienta\u00e7\u00f5es que lhe forem dadas. "},
{"question": "Estive em contacto diversos dias com uma pessoa que manifestou, ontem, sintomas da COVID-19 (tosse e dificuldade em respirar). Devo ficar em casa? - ISPUP - COVID 19", "answer": " Em primeiro lugar, \u00e9 necess\u00e1rio distinguir se esteve em contacto com algu\u00e9m com suspeita ou confirma\u00e7\u00e3o de COVID-19. Os sintomas que refere s\u00e3o similares a v\u00e1rias outras infe\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias comuns nesta altura, e n\u00e3o significam que a pessoa tenha a doen\u00e7a.\nSe esteve em contacto com algu\u00e9m suspeito de ter COVID-19, deve contactar a linha SNS 24 (808 24 24 24) e seguir as recomenda\u00e7\u00f5es.\nDe qualquer forma, s\u00f3 t\u00eam indica\u00e7\u00e3o para isolamento em casa as pessoas que tiveram contacto de alto ou baixo risco com casos de COVID-19, e que s\u00e3o identificadas pela Autoridade de Sa\u00fade. Toda a popula\u00e7\u00e3o deve cumprir cuidadosamente as medidas de preven\u00e7\u00e3o: etiqueta respirat\u00f3ria (tossir e espirrar para o cotovelo, ou para um len\u00e7o de papel, que deve ser descartado) e higiene das m\u00e3os (lavar frequentemente com \u00e1gua e sab\u00e3o durante 20 segundos, ou friccionar com solu\u00e7\u00f5es \u00e0 base de \u00e1lcool). Pode tamb\u00e9m reservar alguma dist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o a outras pessoas, em especial perante pessoas com sintomas respirat\u00f3rios como os que descreveu, e evitar cumpriment\u00e1-las pelo toque (abra\u00e7o, beijo ou aperto de m\u00e3o). "},
{"question": "Quando se confirma a infec\u00e7\u00e3o, qual \u00e9 o tratamento que se faz? - ISPUP - COVID 19", "answer": " Atualmente, n\u00e3o existe tratamento espec\u00edfico para a COVID-19, pelo que as terap\u00eauticas sintom\u00e1tica e de suporte constituem as principais op\u00e7\u00f5es de tratamento. A maioria dos doentes necessitar\u00e1 apenas de terap\u00eautica sintom\u00e1tica (hidrata\u00e7\u00e3o, antipir\u00e9tico e anti-inflamat\u00f3rio). Para al\u00e9m destas possibilidades, existem outros medicamentos que s\u00e3o utilizados noutras infe\u00e7\u00f5es, para os quais tem sido demonstrado algum sucesso no tratamento de alguns casos graves de COVID-19. A abordagem de um doente com COVID-19, especialmente a abordagem do doente cr\u00edtico, dever\u00e1 ser multidisciplinar e decidida caso a caso. "},
{"question": "1) \u00c9 poss\u00edvel transmitir o v\u00edrus mesmo se estiver no per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o? 2) Qual a fase mais indicada para diagnosticar o v\u00edrus? Hipoteticamente, seria poss\u00edvel detectar o v\u00edrus nos primeiros dias de infe\u00e7\u00e3o? 3) Os hospitais privados t\u00eam autoriza\u00e7\u00e3o para realizar o diagn\u00f3stico? - ISPUP - COVID 19", "answer": " 1) A evid\u00eancia atual aponta para que haja uma baixa probabilidade de transmiss\u00e3o assintom\u00e1tica. A\u00a0transmiss\u00e3o tende a ser feita atrav\u00e9s da exposi\u00e7\u00e3o direta a pessoas sintom\u00e1ticas, ou a superf\u00edcies contaminadas (inclusive m\u00e3os para onde se tenha tossido ou espirrado e que tenham sido levadas \u00e0 boca, nariz e olhos). Deve, por isso, manter as boas pr\u00e1ticas de higiene das m\u00e3os e etiqueta respirat\u00f3ria, assim como promover algum distanciamento social de pessoas com sintomas respirat\u00f3rios e evitar o cumprimento atrav\u00e9s do toque. Deve tamb\u00e9m evitar levar as m\u00e3os ao rosto, nomeadamente olhos, boca e nariz.\n2) Quando surge a sintomatologia.\n3) Sim, os hospitais e laborat\u00f3rios privados podem fazer o teste. "},
{"question": "Tenho todos os sintomas desde quarta feira passada, com exec\u00e3o de febre. N\u00e3o sou considerado um caso suspeito pelo SNS por n\u00e3o ter tido febre. Hoje fui a uma urg\u00eancia, fiz um raio-x ao pulm\u00e3o e recomendaram-me tomar antibi\u00f3tico, e n\u00e3o me encaminharam para fazer o exame. Pe\u00e7o ajuda, por favor. - ISPUP - COVID 19", "answer": " Os profissionais do SNS t\u00eam em conta toda a informa\u00e7\u00e3o que forneceu para definir o seu risco. Dever\u00e1 seguir as indica\u00e7\u00f5es dos profissionais que lhe fizeram a avalia\u00e7\u00e3o, tomar o antibi\u00f3tico at\u00e9 ao fim, e estar atenta \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos sintomas. Deve tamb\u00e9m beber bastante \u00e1gua e alimentar-se corretamente. Neste momento, al\u00e9m da COVID-19, as patologias respirat\u00f3rias habituais continuam a coexistir, pelo que essa possibilidade deve tamb\u00e9m ser considerada como explica\u00e7\u00e3o dos seus sintomas.\n\u00a0 "},
{"question": "Uma coisa me intriga e gostaria de saber se h\u00e1 explica\u00e7\u00f5es para estes n\u00fameros: A Coreia do Sul tem cerca de 7000 casos e 50 mortes, com 30 e poucos classificados como cr\u00edticos; a It\u00e1lia tem cerca de 4600 casos e 200 mortes, com perto de 460 classificados como cr\u00edticos. N\u00e3o parece haver grande diferen\u00e7a na demografia (bastante envelhecida) dos dois pa\u00edses. H\u00e1 diferen\u00e7as em termos de meios, ou outros, no tratamento dos casos cl\u00ednicos para os resultados serem t\u00e3o diferentes? Desde j\u00e1, muito obrigada pela resposta e por terem criado este forum. - ISPUP - COVID 19", "answer": " Segundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), a 11 de mar\u00e7o de 2020, a It\u00e1lia apresentava 10149 casos e 631 mortes por COVID-19, enquanto que a Coreia do Sul apresentava 7755 casos e 60 mortes.N\u00e3o existindo ainda uma resposta taxativa \u00e0 quest\u00e3o colocada, consideramos que uma poss\u00edvel explica\u00e7\u00e3o se prende com as diferentes estruturas demogr\u00e1ficas nos dois pa\u00edses, os quais t\u00eam diferentes n\u00edveis de envelhecimento. Dado que a It\u00e1lia \u00e9 o pa\u00eds mais envelhecido da Europa (a propor\u00e7\u00e3o de idosos \u00e9 de 22%), apesar da similar suscetibilidade em adquirir a doen\u00e7a, haver\u00e1 vulnerabilidade devido \u00e0 idade. J\u00e1 na Coreia do Sul, a propor\u00e7\u00e3o de idosos \u00e9 de cerca de 14%. Assim, tendo em conta que a epidemia \u00e9 mais letal em grupos mais idosos, \u00e9 de esperar um maior n\u00famero de \u00f3bitos na popula\u00e7\u00e3o italiana.Uma outra explica\u00e7\u00e3o poderia estar relacionada com diferen\u00e7as na informa\u00e7\u00e3o que temos dispon\u00edvel sobre o n\u00famero de \u00f3bitos e sobre o n\u00famero de casos, j\u00e1 que estes dados s\u00e3o utilizados para estimar a letalidade (propor\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos que morrem entre aqueles que desenvolvem a doen\u00e7a). Visto ambos os pa\u00edses terem sistemas de sa\u00fade altamente desenvolvidos, bem como estruturas para o acompanhamento da informa\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica, n\u00e3o ser\u00e1 de esperar que as diferen\u00e7as observadas resultem de uma desigual recolha de informa\u00e7\u00e3o.\n\u00a0\nA terceira explica\u00e7\u00e3o poder\u00e1 dever-se \u00e0 forma como a epidemia come\u00e7ou na Coreia do Sul. A epidemia sul coreana est\u00e1 muito relacionada com a transmiss\u00e3o ocorrida numa comunidade religiosa espec\u00edfica, a igreja Shincheonji, particularmente numa cidade chamada Daegu, sendo que quando estavam identificados 4800 casos, cerca de 60% estavam relacionados com esta comunidade.Por fim, a investiga\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica de uma doen\u00e7a infeciosa, e no seu controlo, \u00e9 fundamental identificar, classificar, rastrear e gerir os contactos dos casos confirmados. Para tal, perceber os percursos dos doentes \u00e9 fundamental na preven\u00e7\u00e3o de futuras transmiss\u00f5es. Na Coreia do Sul, foram experimentados m\u00e9todos para objetivamente identificar esses percursos, recorrendo a informa\u00e7\u00f5es objetivas, colhidas a partir da utiliza\u00e7\u00e3o das estruturas de sa\u00fade, nomeadamente: a localiza\u00e7\u00e3o telef\u00f3nica por GPS, a utiliza\u00e7\u00e3o de cart\u00f5es banc\u00e1rios e imagens de vigil\u00e2ncia de circuito fechado, validando assim a informa\u00e7\u00e3o. Ainda, houve desaconselhamento de eventos com aglomera\u00e7\u00e3o de grandes n\u00fameros de pessoas, e foram realizados largos n\u00fameros de testes de forma a identificar \"pontos infeciosos\" na popula\u00e7\u00e3o e a incentivar distanciamento social. "},
{"question": "Quem adoece e recupera do v\u00edrus pode voltar a adoecer ou fica de alguma forma imune? Uma outra quest\u00e3o \u00e9 se h\u00e1 risco de contrair a doen\u00e7a para al\u00e9m das vias a\u00e9reas, por exemplo, se ingerir um alimento que n\u00e3o se lava nem cozinha (ex: p\u00e3o) e o mesmo estiver em contacto com o v\u00edrus? Obrigado. - ISPUP - COVID 19", "answer": " A infe\u00e7\u00e3o por SARS-CoV-2 \u00e9 muito recente e, por isso, h\u00e1 ainda v\u00e1rias lacunas no conhecimento. Em princ\u00edpio, um doente que recuperou de COVID-19 ter\u00e1 conseguido montar uma resposta imune eficaz suficiente para debelar a infe\u00e7\u00e3o. Contudo, t\u00eam sido reportados alguns casos cl\u00ednicos em que doentes ap\u00f3s negativarem o teste para o SARS-CoV-2 voltaram a ter o teste positivo. Estes casos cl\u00ednicos levantam a d\u00favida se s\u00e3o reinfe\u00e7\u00f5es ou doentes que mantiveram a excre\u00e7\u00e3o (de forma intermitente ou houve falsos negativos do teste entre os testes positivos). No caso de haver reinfe\u00e7\u00e3o h\u00e1 v\u00e1rias explica\u00e7\u00f5es poss\u00edveis: o v\u00edrus alterou de alguma forma que j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 reconhecido pelo sistema imunit\u00e1rio; ou o doente sofreu alguma patologia que fez com que o sistema imunit\u00e1rio se alterasse.\nA transmiss\u00e3o da COVID-19 \u00e9 feita essencialmente por got\u00edcula (part\u00edculas relativamente grandes que assentam rapidamente nas superf\u00edcies a curta dist\u00e2ncia) e por contacto (que pode ser: direto no caso de haver contacto direto entre part\u00edculas na pessoa infectada e a pessoa n\u00e3o infectada; indireto no caso de ser atrav\u00e9s de part\u00edculas que ficam em equipamentos ou superf\u00edcies contaminadas). Habitualmente estas part\u00edculas t\u00eam que entrar em contacto com as mucosas (por exemplo, olhos, nariz ou boca) das pessoas n\u00e3o infetadas. A via a\u00e9rea (part\u00edculas pequenas que podem ficar suspensas no ar e podem percorrer longas dist\u00e2ncias) \u00e9 uma forma de transmiss\u00e3o pouco comum no caso da COVID-19, sabendo-se que pode ocorrer em situa\u00e7\u00f5es muito espec\u00edficas relacionadas com presta\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade. A via digestiva n\u00e3o \u00e9, em princ\u00edpio, causadora de doen\u00e7a. "},
{"question": "Sou habitante das zonas mais afectadas de Portugal e estou com tosse. \u00c9 necess\u00e1rio tomar algum tipo de medida para al\u00e9m das de higiene recomendadas? - ISPUP - COVID 19", "answer": " Ainda n\u00e3o se pode, nem deve, falar de zonas mais afetadas. Esse tipo de avalia\u00e7\u00e3o s\u00f3 far\u00e1 sentido se, e quando, houver dissemina\u00e7\u00e3o na comunidade (ou seja, se ocorrerem casos de COVID-19 que n\u00e3o sejam poss\u00edveis de relacionar com um doente previamente identificado).\u00a0\nO que est\u00e1 a acontecer em Portugal \u00e9 que, fruto do trabalho epidemiol\u00f3gico dos m\u00e9dicos de Sa\u00fade P\u00fablica, investigam-se exaustivamente todos os contactos identificados a partir de um caso de doen\u00e7a e, por isso, \u00e9 normal que exista um maior agregado de doentes identificados nesses locais. Mas isso n\u00e3o significa que haja um risco aumentado nessa regi\u00e3o. Pode haver, sim, risco aumentado numa fam\u00edlia ou local de trabalho.\u00a0\nAs pessoas com sintomas respirat\u00f3rios, como a tosse, e que n\u00e3o t\u00eam conhecimento de contacto com casos de COVID-19 podem estar particularmente tranquilas e devem sobretudo vigiar a temperatura e a ocorr\u00eancia de quaisquer outros sintomas. Al\u00e9m disso, devem refor\u00e7ar as medidas de preven\u00e7\u00e3o: higiene e etiqueta respirat\u00f3ria, e distanciamento social.\u00a0\nSe tem sintomas ou se se sente doente, n\u00e3o recorra ao seu m\u00e9dico nem a um servi\u00e7o de sa\u00fade ou farmac\u00eautico. Ligue para a linha SNS 24 (808 24 24 24). Compreenda que podem existir demoras na resposta e siga as orienta\u00e7\u00f5es que lhe forem dadas. "},
{"question": "Uma m\u00e9dica gr\u00e1vida no segundo trimestre deve continuar a trabalhar e fazer urg\u00eancia, nesta fase em que o n\u00famero de casos ir\u00e1 come\u00e7ar a aumentar? - ISPUP - COVID 19", "answer": " Ainda \u00e9 limitada a quantidade de informa\u00e7\u00e3o sobre o efeito da COVID-19 em mulheres gr\u00e1vidas. As carater\u00edsticas cl\u00ednicas foram semelhantes \u00e0s descritas em mulheres n\u00e3o gr\u00e1vidas embora o n\u00famero de casos estudados seja ainda reduzido. No entanto j\u00e1 se pode afirmar com bastante seguran\u00e7a que n\u00e3o h\u00e1 transmiss\u00e3o intra-uterina m\u00e3e-filho, pelo menos quando a infe\u00e7\u00e3o ocorre no terceiro trimestre da gravidez, e que a alimenta\u00e7\u00e3o com leite materno n\u00e3o est\u00e1 contraindicada, mesmo que a m\u00e3e esteja infetada.\nDevemos contudo chamar a aten\u00e7\u00e3o para o facto de, durante a gravidez, ocorrerem altera\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas maternas, como altera\u00e7\u00f5es da imunidade mediada por c\u00e9lulas ou altera\u00e7\u00f5es da fun\u00e7\u00e3o pulmonar que afetam tanto a suscetibilidade quanto a gravidade cl\u00ednica das pneumonias. Assim, \u00e9 fundamental a preven\u00e7\u00e3o da COVID-19 como de outras infe\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias. As gr\u00e1vidas e os rec\u00e9m-nascidos devem ser consideradas popula\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis no que respeita \u00e0s estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da COVID-19, insistindo na informa\u00e7\u00e3o, aconselhamento e acompanhamento.\nOs profissionais de sa\u00fade, pela natureza da sua atividade, est\u00e3o naturalmente em maior risco de contrair infe\u00e7\u00f5es mas tamb\u00e9m h\u00e1 provas claras de a utiliza\u00e7\u00e3o adequada de medidas de prote\u00e7\u00e3o e o respeito escrupuloso das regras de preven\u00e7\u00e3o serem extraordinariamente eficazes, como o tem demonstrado o decurso da atual epidemia da COVID-19: onde essas regras s\u00e3o respeitadas n\u00e3o se verificam casos em profissionais de sa\u00fade!\nAssim, n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia que justifique a evic\u00e7\u00e3o laboral de gr\u00e1vidas profissionais de sa\u00fade. Mas deve haver o cuidado de seguir os protocolos atualmente indicados, particularmente aquando de contacto com um caso suspeito ou de doen\u00e7a. Nessas circunst\u00e2cias, as profissionais de sa\u00fade gr\u00e1vidas devem ter uma avalia\u00e7\u00e3o de risco e seguir as indica\u00e7\u00f5es protocoladas. O respeito pelas recomenda\u00e7\u00f5es para a preven\u00e7\u00e3o e as pr\u00e1ticas de controlo s\u00e3o fundamentais para a prote\u00e7\u00e3o de qualquer profissional de sa\u00fade em ambiente cl\u00ednico. "},
{"question": "A OMS n\u00e3o recomenda o uso de m\u00e1scaras faciais pela popula\u00e7\u00e3o em geral. No entanto, algu\u00e9m idoso ou com imunidade em baixo (por exemplo doente oncol\u00f3gico) dever\u00e1 usar m\u00e1scara se for para espa\u00e7os p\u00fablicos? - ISPUP - COVID 19", "answer": " A m\u00e1scara apenas deve ser usada por quem estiver doente, com sintomas de COVID-19 (especialmente tosse) ou por profissionais de sa\u00fade e cuidadores de indiv\u00edduos com sintomas respirat\u00f3rios. Se n\u00e3o estiver doente ou n\u00e3o estiver a cuidar de algu\u00e9m que esteja doente, n\u00e3o use m\u00e1scara. H\u00e1 mundialmente uma grande escassez de m\u00e1scaras: tamb\u00e9m por isso devem ser usadas com parcim\u00f3nia e indica\u00e7\u00e3o clara.\nA maneira mais eficaz de se proteger a si e aos outros contra a COVID-19 \u00e9 a lavagem frequente das m\u00e3os, tossir para a curva do cotovelo ou len\u00e7o descart\u00e1vel e manter uma dist\u00e2ncia de pelo menos 1 metro das pessoas que tossem ou espirram.\nNa aus\u00eancia de sintomas respirat\u00f3rios, as m\u00e1scaras, usadas em espa\u00e7o p\u00fablico, podem ser usadas apenas por pessoas com patologias que diminuem inequivocamente a imunidade (por exemplo ap\u00f3s um transplante e consequente medica\u00e7\u00e3o imunossupressora) mas de acordo com indica\u00e7\u00e3o m\u00e9dica. "},
{"question": "Tenho viagem marcada, com duas crian\u00e7as de 7 e 2 anos, para Sardenha em abril... poderei ir? - ISPUP - COVID 19", "answer": " At\u00e9 9 de mar\u00e7o de 2020 registaram-se\u00a0em It\u00e1lia\u00a0milhares de casos (9785) de doen\u00e7a por novo Coronav\u00edrus (COVID-19), tendo-se registado 463 mortes.\u00a0O maior n\u00famero de casos, que est\u00e3o a aumentar diariamente, regista-se nas Regi\u00f5es de Lombardia, Em\u00edlia-Romana, Piemonte, Veneto, Marcas, Camp\u00e2nia, Sic\u00edlia, L\u00e1cio, Abruzo, Ap\u00falia, Cal\u00e1bria, Toscana, Prov\u00edncia aut\u00f3noma de Bolzano, Lig\u00faria e Palermo.\nEsta situa\u00e7\u00e3o resultou na tomada de\u00a0medidas especificas de restri\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o de pessoas em algumas prov\u00edncias, e no encerramento em diversas regi\u00f5es de servi\u00e7os p\u00fablicos, atividades comerciais n\u00e3o essenciais, atra\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas, escolas, liceus, universidades, museus, igrejas, salas de concerto e est\u00e1dios.\nEntretanto, o Governo italiano decretou que\u00a0a partir do dia 8 de mar\u00e7o e at\u00e9 3 de abril,\u00a0a regi\u00e3o da Lombardia na sua totalidade bem como as Prov\u00edncias de Modena, Parma, Piacenza, Reggio nell\u2019Emilia, Rimini, Pesaro, Urbino, Veneza, P\u00e1dua, Treviso, Asti e Alessandria\u00a0ficam em regime de quarentena coletiva\u00a0sendo proibido de modo absoluto e imediato qualquer movimento de entrada e sa\u00edda dos respetivos territ\u00f3rios, bem como a circula\u00e7\u00e3o no seu interior exceto em casos muito excecionais.\nA Sardenha \u00e9 uma grande ilha italiana no mar Mediterr\u00e2neo na qual at\u00e9 9 de mar\u00e7o de 2020 foram identificados 19 casos de COVID-19 (no dia 7 de mar\u00e7o de 2020 havia 5 casos!) \u00a0\nO Governo Portugu\u00eas desaconselha\u00a0todas\u00a0as viagens\u00a0 \u00e0s \u00e1reas italianas afetadas pelo COVID-19. Como a situa\u00e7\u00e3o da infe\u00e7\u00e3o evolui muito rapidamente as decis\u00f5es e as medidas de precau\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a devem ser adequadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de cada momento.\nAtualmente, n\u00e3o se aconselham viagens n\u00e3o indispens\u00e1veis. "},
{"question": "Agora que come\u00e7am a surgir casos confirmados de infe\u00e7\u00e3o pelo novo Coronav\u00edrus em Portugal, que medidas teremos que adotar no quotidiano? - ISPUP - COVID 19", "answer": " Nesta fase, os casos positivos em territ\u00f3rio nacional limitam-se a doentes que contra\u00edram a infe\u00e7\u00e3o por Covid-19 no estrangeiro, em locais onde h\u00e1 transmiss\u00e3o comunit\u00e1ria ou aos seus contactos pr\u00f3ximos.\nEm Portugal, n\u00e3o h\u00e1 ainda evid\u00eancia que o v\u00edrus esteja a circular na comunidade. Por este motivo, a preven\u00e7\u00e3o dever\u00e1 continuar a assentar em medidas de higiene e etiqueta respirat\u00f3ria (tapar o nariz e a boca com o bra\u00e7o ou com um len\u00e7o de papel quando tossir ou espirrar), conten\u00e7\u00e3o nos contactos sociais com pessoas sintom\u00e1ticas e a lavagem das m\u00e3os com \u00e1gua e sab\u00e3o v\u00e1rias vezes ao dia, ou a fric\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o ass\u00e9ptica de base alco\u00f3lica.\nO uso de m\u00e1scara cir\u00fargica N\u00c3O est\u00e1 indicada por rotina para pessoas saud\u00e1veis ou sem sintomas. "},
{"question": "Que tipo de preocupa\u00e7\u00f5es devemos ter ao receber produtos comprados diretamente em sites chineses? Ou n\u00e3o h\u00e1 motivo para preocupa\u00e7\u00f5es? - ISPUP - COVID 19", "answer": " N\u00e3o h\u00e1 atualmente qualquer prova de que o v\u00edrus possa ser transmitido pelo correio, embalagens ou encomendas provenientes da China, ou qualquer outra \u00e1rea geogr\u00e1fica.\nChamamos a aten\u00e7\u00e3o para que o v\u00edrus tem muito pouca resist\u00eancia quando fora dos hospedeiros e a \u00e1gua ou detergentes dom\u00e9sticos ou os desinfetantes comuns tornam-no invi\u00e1vel.\nO que sabemos sobre o v\u00edrus pode ser lido Aqui.\u00a0 "},
{"question": "Estou com tosse, febre e com congest\u00e3o nasal. O que devo fazer? - ISPUP - COVID 19", "answer": " N\u00e3o recorra por sua iniciativa aos servi\u00e7os de sa\u00fade. Mantenha-se em espa\u00e7o dom\u00e9stico. Deve telefonar para o n\u00famero SNS24 (808 24 24 24). Do outro lado estar\u00e1 um profissional capaz de decidir consigo se deve ou n\u00e3o recorrer ao Servi\u00e7o de Urg\u00eancia ou ao Centro de Sa\u00fade.\nOs sintomas s\u00e3o muito importantes, mas t\u00eam que ser avaliados no contexto da chamada situa\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica. Importa perceber se teve contacto com casos positivos de Covid-19 ou se esteve em zonas com transmiss\u00e3o comunit\u00e1ria deste v\u00edrus para avaliar da poss\u00edvel origem desses sintomas. "},
]